@inproceedings{Wohmann-Bruzzo-Fougeron-Audibert:JEP-TALN:2024,
    author = "Wohmann-Bruzzo, Louise and Fougeron, Cecile and Audibert, Nicolas",
    title = "Effet du vieillissement sur l'anticipation d'arrondissement intra-syllabique en fran\c{c}ais",
    booktitle = "Actes de JEP-TALN-RECITAL 2024. Actes des 35\`emes Journ\'ees d'\'Etudes sur la Parole",
    month = "7",
    year = "2024",
    address = "Toulouse, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "322-331",
    note = "",
    abstract = "Cette \'etude examine l'\'evolution de l'anticipation d'arrondissement intra-syllabique en fonction de l'\^age, en se basant sur les travaux pr\'ec\'edents de D'Alessandro et Fougeron (2021), qui montre une diminution de la coarticulation inter-syllabique chez les personnes \^ag\'ees. Nous avons analys\'e acoustiquement les syllabes /sy/ et /si/ de 40 locuteurs fran\c{c}ais r\'epartis en deux groupes : 20 jeunes adultes (23-34 ans) et 20 personnes \^ag\'ees (72-86 ans). Nos r\'esultats montrent une diminution significative de l'anticipation d'arrondissement chez les \^ag\'es, ind\'ependante d'une diminution de d\'ebit articulatoire. Moins de coarticulation au sein d'une m\^eme syllabe ne peut pas s'expliquer par un encodage syllabe par syllabe, comme pouvait l'\^etre la diminution de coarticulation entre syllabe. Nous avan\c{c}ons donc que cette diminution globale de la co-articulation refl\`ete un changement de param\'etrisation de la parole chez les personnes \^ag\'ees limitant le chevauchement entre gestes articulatoires et garantissant l'atteinte des cibles articulatoires successives.",
    keywords = "coarticulation,vieillissement,anticipation d'arrondissement,acoustique,fricative",
    url = "https://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2024/7257.pdf"
}
